.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__, `Kristijan Lenkovic <http://kristijan.lenkovic.com/>`__

Python modul PyCUDA: zbrajanje vektora
======================================

* CUDA C/C++ kod zrna spremamo u ``zbroj.cu``

  * uočimo da se indeks dohvaća iz varijable ``threadIdx.x``

  .. code-block:: c

    __global__ void zbroj_vektora (float *dest, float *a, float *b)
    {
      const int i = threadIdx.x;
      dest[i] = a[i] + b[i];
    }

* dohvaćanje zrna u Python

  .. code-block:: python

    mod = SourceModule(open("zbroj.cu").read())

    zbroj_vektora = mod.get_function("zbroj_vektora")

* inicijalizacija dva vektora čije su sve vrijednosti jednake 1 i vektora čje su sve vrijednosti jednake 0 i jednake je duljine kao ova dva

  .. code-block:: python

    a = np.ones(400, dtype=np.float32)
    b = np.ones(400, dtype=np.float32)

    result_gpu = np.zeros_like(a)

.. note::

  Pripazite na usklađenost Pythonovih ``numpy`` tipova podataka sa C-ovim tipovima podataka koji se koriste u kernelu (ovdje je to ``numpy.float32`` s ``float``). `Potpun popis <http://wiki.tiker.net/PyCuda/FrequentlyAskedQuestions#How_do_I_specify_the_correct_types_when_calling_and_preparing_PyCUDA_functions.3F>`__ može se naći među često postavljanim pitanjima u vezi PyCUDA-e.

* izvođenje koda na GPU-u (`službena dokumentacija <http://documen.tician.de/pycuda/driver.html#pycuda.driver.Function>`__)

  * prvo se navode argumenti kernela **istim redom** kao u definiciji kernela u C-u
  * ``block`` i ``grid`` su stvari kojima se bavimo kasnije, ali uočite da stavljamo istu vrijednost kao što je veličina vektora

  .. code-block:: python

    zbroj_vektora(drv.Out(result_gpu), drv.In(a), drv.In(b), block=(400,1,1), grid=(1,1))

  * ``drv.In()``, ``drv.Out()`` i ``drv.InOut()`` pretvaraju ``numpy`` polja u polja s kojima GPU može manipulirati (`službena dokumentacija <http://documen.tician.de/pycuda/driver.html#pycuda.driver.In>`__ objašnjava razliku između te tri funkcije i kada je potrebno koju od njih koristiti)

* izvođenje zbrajanja na CPU-u (jednostavnost sintakse osigurava preopterećeni operator zbrajanja od strane ``numpy`` modula)

  .. code-block:: python

    result_cpu = a + b

* ispis rezultata i provjera jednakosti po pojedinim poljima

  .. code-block:: python

    print("CPU rezultat\n", result_cpu)
    print("GPU rezultat\n", result_gpu)
    print("CPU i GPU daju isti rezultat?\n", result_cpu == result_gpu)

.. admonition:: Zadatak

  * Prilagodite kod primjera tako da računa zbroj oblika :math:`2a + b`.
  * Prilagodite kod primjera tako da računa zbroj oblika :math:`2a + b + 3c`.

Nit, blok i rešetka
-------------------

.. admonition:: Zadatak

  Prilagodite kod prethodnog primjera tako da vektori imaju 500 elemenata (umjesto 400).

Zrna se pokreću na rešetci. Rešetka se sastoji od **blokova**, koji se sastoje od **niti**.

* Postoji definirana varijabla ``gridDim`` i ima komponente ``x``, ``y``; opisuje veličinu rešetke.
* Postoji definirana varijabla ``blockIdx`` i ima komponente ``x``, ``y``; daje indeks bloka u rešetci.
* Postoji definirana varijabla ``blockDim`` i ima komponente ``x``, ``y``, ``z``; opisuje veličinu bloka.
* postoji definirana varijabla ``threadIdx`` i ima komponente ``x``, ``y``, ``z``; daje indeks niti u bloku.

Indeks ``i`` ovisi o indeksu bloka (``blockIdx``), dimenziji bloka (``blockDim``) i indeksu niti (``threadIdx``).

.. code-block:: c

  __global__ void vector_sum (float *dest, float *a, float *b)
  {
    const int i = blockIdx.x * blockDim.x + threadIdx.x;
    dest[i] = a[i] + b[i];
  }

Svaki od dva bloka sada ima 250 niti i one pokrivaju čitav vektor od 500 komponenata.

.. code-block:: python

  zbroj_vektora(drv.Out(result_gpu), drv.In(a), drv.In(b), block=(250,1,1), grid=(2,1))

.. admonition:: Zadatak

  * Provjerite možete li se s dva bloka izvesti zbrajanje vektora od 3000 elemenata. (**Napomena:** čim je zadano ovako, vjerojatno ne možete.)
  * Izvedite zbrajanje vektora od 3000 elemenata u 3 bloka.

.. note::

  GPU-i zasnovani na Tesla arhitekturi podržavaju maksimalno 512 niti po bloku, dok GPU-i zasnovani na arhitekturama Fermi, Keppler i Maxwell podržavaju maksimalno 1024 niti po bloku.

Sposobnosti GPU uređaja možemo saznati pomoću idućeg koda

.. code-block:: python

  def device_meminfo():
      (free, total) = drv.mem_get_info()
      print("=== Global memory occupancy for device 0 ===")
      print("Free: %d" % free)
      print("Total: %d" % total)
      print("Percentage free: %f%%" % (float(free) * 100 / float(total)))

      for devicenum in range(drv.Device.count()):
          device = drv.Device(devicenum)
          attrs = device.get_attributes()

          print("\n=== Attributes for device %d ===" % devicenum)
          for (key, value) in attrs.iteritems():
              print("%s: %s" % (str(key), str(value)))

Atomične operacije
------------------

Atomične aritmetičke operacije su:

* ``atomicAdd()``
* ``atomicSub()``
* ``atomicExch()``
* ``atomicMin()``
* ``atomicMax()``
* ``atomicInc()``
* ``atomicDec()``
* ``atomicCAS()``

Atomične bitovne operacije su:

* ``atomicAnd()``
* ``atomicOr()``
* ``atomicXor()``

.. todo::

  Ovdje nedostaje objašnjenje i zadatak.
